\chapter{Sprint 9: Creación de la cola virtual y envió de trabajos}\label{cap:sprint8}

	En este \emph{sprint} se emplea la cola virtual y se añaden todos los procesos para poder enviar las simulaciones a la cola del CPD y dejar todo lo necesario en el servidor.

\section{División en tareas}

	Al tener cierta complejidad este \emph{sprint}, se ha decido dividirlo en subtareas. 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Enviar archivos al CPD}: Para poder ejecutar el programa de \emph{machine learning} hay que  enviar los archivos de configuración, además del \emph{dataset} y la población del AG.
	\item \textbf{Lanzar trabajos}: Enviar a la cola el script que empezará la ejecución del trabajo.
\end{itemize}

\section{Ejecución de tareas}


	Cuando se necesita hacer uso de aplicaciones de HPC es habitual usar un servidor con un sistema de colas\cite{sge}. La razón por la que se usa el sistema de colas es para asegurarte de que estás usando unos recursos determinados del sistema de manera exclusiva. El sistema de colas es el que se encarga de poner en ejecución las tareas de manera ordenada. Es habitual, que en los CPD con un sistema de colas,  los usuarios solo puedan poner un número limitado de tareas en la cola. Esto se hace así para evitar que un usuario colapse todo el sistema.
	
	La idea de este proyecto es poder ignorar la limitación del número de tareas que se pueden meter en la cola. Para eso, se crea una cola virtual que almacenará los procesos que se quieran ejecutar y esta cola virtual será la encargada de ir introduciendo las tareas en la cola del CPD para que más adelante se ejecuten en el CPD.
	
	En ocasiones los administradores de los CPDs te pueden otorgar algunos privilegios a mayores como puede ser el aumento de tareas que se puedes meter en cola pero, estos privilegios suelen ser durante un periodo de tiempo. En ocasiones, los administradores pueden otorgar acceso a alguna cuenta más para poder hacer pruebas en ella.
	
	La idea de este proyecto es poder usar todas las cuentas que te puedan proporcionar los administradores de los CPDs y usarlas de manera eficiente para poder usar de la mejor manera los recursos de los que se disponen. Para ello la cola virtual deberá repartir los trabajos entre las distintas cuentas.
	
	Una de las opciones más fáciles para implementar es enviar todas las tareas a una cuenta y una vez que esté llena la cola de esa cuenta pasar a la siguiente. Esta opción no es muy buena idea, porque algunos CPDs tienen como limitación de que el número de trabajos que puedes tener en ejecución es mucho más pequeño que los puedes tener en cola. Para evitar este problema, se podría ir repartiendo los procesos de uno en uno por las distintas cuentas. El problema de esta opción es que se pasa mucho tiempo abriendo sesiones hacia el CPD para enviar los tareas a la cola.
	
	La opción escogida ha sido una mezcla de las dos opciones. La idea es repetir el proceso de escoger la cuenta que menos tareas tenga en cola y enviar en esa cuenta un pequeño grupo de trabajos. Con esto hacemos que todas las cuentas tengan todas un número similar de trabajos en su colas y se evita perder mucho tiempo al no abrir y cerrar tantas conexiones contra el CPD.
	
	En la figura \ref{fig:s8:virtualQueue} se puede ver un diagrama de la idea propuesta.
	
\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{sprints/figures/s8-virtualQueue.pdf}
	\caption{Idea en la que se basa la cola virtual.}
	\label{fig:s8:virtualQueue}
\end{figure}

\section{Diseño}

\subsection{Entidades Persistentes}

	Para este \emph{sprint} sólo se crea una entidad persistente que es la encargada de almacenar los parámetros de ejecución para una simulación. Se puede ver los cambios en las entidades persistentes en la figura \ref{fig:s8:entidadesPersistentes}

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{sprints/figures/s8-entidadesPersistentes.pdf}
	\caption{Entidades persistentes relacionadas en el \emph{sprint} 9.}
	\label{fig:s8:entidadesPersistentes}
\end{figure}
	

\subsection{Fichero de parámetros}

	Como se puede ver en la sección \ref{ap:configFile} el fichero de parámetros en un archivo XML modular donde los nodos están versionados. Para poder hacer esa parte lo más extensible posible se han implementado diversos patrones \emph{factory} que se encargan de implementar la versión específica de cada nodo XML\cite{patternBook}. En la figura \ref{fig:s8:parametros} se puede ver el diseño que se ha implementado.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sprints/figures/s8-parametros.pdf}
	\caption{Diseño de la aplicación que se encarga de generar el archivo de configuración.}
	\label{fig:s8:parametros}
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Servicios}

	Para dar funcionalidad al sistema se ha implementado los servicios para cumplir con las subtareas de este \emph{sprint}. Para ello se ha implementado el diseño que aparece en la figura \ref{fig:s8:servicios}.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{sprints/figures/s8-servicios.pdf}
	\caption{Diseño de los servicios para cumplir las funcionalidades del \emph{sprint} 9.}
	\label{fig:s8:servicios}
\end{figure}


\clearpage
\section{Final del sprint}

\subsection{Observaciones}

	Aunque parezca que este \emph{sprint} es muy corto, el nivel de dificultad era muy alto y por esa razón ha llevado tanto tiempo. Además los test automáticos para estas funcionalidades son complicados. Para poder probar el funcionamiento de la cola se ha creado un \emph{mock} de NQS para poder probarlo contra una máquina de pruebas. En el apéndice \nameref{cap:mockNqs} se puede encontrar información de dicho \emph{mock}.

\subsection{Seguimiento}

	En la figura \ref{fig:s8:burndown} podemos ver el \emph{burndown chart}. En el gráfico se puede ver que se ha subestimado el trabajo que implicaba este \emph{sprint}

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.85\textwidth]{sprints/figures/s8-burndown.png}
	\caption{\emph{Burndown chart} al final del \emph{sprint} 9.}
	\label{fig:s8:burndown}
\end{figure}	